六個任何 - 古德明

六個任何 - 古德明

名采論壇

路透社圖片
十月十八日，中共黨代表大會上，總書記習近平談到臺灣，重申他的「六個任何」政策：「我們絕不允許任何人、任何組織、任何政黨、在任何時候、以任何形式、把任何一塊中國領土從中國分裂出去！」他以為連說六個「任何」，就是加強語氣，殊不知畫蛇添足，識者失笑。
習近平那四十三字「六個任何」，抵不上中文十八個字：「我們絕不允許中國任何一片領土割據獨立。」論字數，這是原文的三分之一；論意思，則比原文周密十倍。

說「不允許任何人、任何組織、任何政黨分裂中國」，卻不說「任何其他國家、任何國際聯盟」等，是掛一漏萬；說「不允許在任何時候分裂中國」，卻不說「在任何情況、在任何環境」等，是一密百疏；說「不允許以任何形式分裂中國」，卻不說「以任何手段、以任何方法」等，是只顧形式，未顧其餘。總之，習近平越是要把「不允許」的人、事一一說出，他漏說的就越多。改寫的十八字則只說大原則，其他一切盡在不言中，所以周密十倍於原文。

現代漢語之下流，除了在於學舌英美，還在於浮言防要，即中共一度自我批評的「假大空」。當然，鄧小平之後，對「假大空」的批評久已不聞。現在，習近平堆砌浮言，更有中共黨代表盛讚說：「通篇精彩，句句經典，一字千金。」他們就是不會面紅。